白粥是家常味道的代表，也是岭南最有魅力的宵夜。

越有毒的东西味道越好，譬如河豚、毒蛇

蟾蜍的秘密，如何获取蟾衣和蟾酥？

吃蟾蜍都要活扒皮，然后把它放在大水桶里游泳，让它把毒素释放出来，需要用五桶以上的水泡出毒素，不然吃了会出人命，虽然不知道不知道真假，但是它已经长得那么恶心了，居然还有人想着吃

我的傻嗨弟弟不仅把它抓来玩他甚至亲了蟾蜍一口,它背上的泡泡能喷出毒液，我眼睛能整瞎，我们村小孩都是见到就跑的，没人敢动!

甘蔗蟾蜍比赛在一些城镇很受欢迎，在他们眼里，每只大的甘蔗蟾蜍都有自己的名字，他们会打赌哪些会被抓，也会高价购买最大的蟾蜍。

有的比赛还有“潜规则”，获胜的参赛者想要拿到奖品，必须亲吻捕获的蟾蜍。

为了鼓励民众吃甘蔗蟾蜍，媒体上介绍了多种甘蔗蟾蜍的烹饪技巧，并耐心地一一解答民众心中的疑惑：

蟾蜍很黏？煮熟了就不会黏糊；

蟾蜍有毒？快速把皮剥掉，只吃蟾蜍腿就不会中毒；

蟾蜍好吃吗？营养丰富，特别吸腌料，吃起来像鸡肉；

怎么煮？用橄榄油煎腿部肉，直接吃或者做成沙拉。

思想觉悟高、胆子大的环保主义者也会在网络上，分享自己吃甘蔗蟾蜍的经历，证明吃这种动物是安全的。然而，这些都没能说服当地民众，他们均以“太恶心”婉拒了。这意味着，用吃来解决甘蔗蟾蜍计划，失败

## 中毒

来到广东，当地朋友免不了带你喝粥，好让你品鉴一下真正的特色。只是有时候对于初来乍到的外地人来说，可能还是有点过于冲击了。

不管从哪个角度说，能叫蟾蜍粥的东西都算得上是一道狠菜，足以营造出特别的氛围感。

一袋宗师们的诚实远超想象，他们用多年参悟的智慧为白粥附魔，构建出了难以逾越的饮食高峰。

而那碗粥继承着同样的气质，压根没打算包装自己，直白干脆，气宇轩昂，光看名字已经能猜到它在料理界的地位。

直到那一锅氤氲的白色流体在食客面前解放天性，人也逐渐开始陷入迷离，一些远去的记忆画面被勾起。
细心观察，那里有小桥流水，有夕阳西下，有儿时家门口池塘边的榕树，树下是正在练功的欧阳锋。

蟾蜍，俗称癞蛤蟆，广东人叫它“蠄蟝“去顺德玩那几天，吃了太多美食都味觉疲劳了，有个朋友就说带我尝点新鲜的。”
“最初看着门口的招牌，我以为那是种修辞手法，就像夫妻肺片里肯定没夫妻，结果菜上桌之后，他一直认真给我介绍癞蛤蟆的味道和吃法。”
“说真的，中午那一斤酒都醒了。”

如果餐桌是个战场，那么广东朋友则掌握着绝对意义上的大杀器，他们早已打造出了粥中之霸，普通的粥跟它不可同日而语。
同时他们又相当体贴，总能为每个道行不深的业余选手提供精神军训，他们明白只有吃过见过，才能保证心灵健硕。
毕竟面对这种狠货，不用说吃，一般人想想就饱了。

有人说这是一种仅通过大脑思维活动即可提供饱腹感的食物，好比沼泽幻化成为油田，超越了物质守恒定律，压缩了目光，也梗阻了肠胃。
但当你真正完成那次邂逅，就会在等位排号的人群中明白一些水面之下的隐藏法则。
身边的本地朋友告诉我，这里是天鹅的福地，因为没有一只癞蛤蟆能全身而退。

蟾蜍肯定想不到，自己长成这样也没能逃过命运的安排
身处现场就会理解为什么总说食在广东，这里显然拥有“百无禁忌”的最终解释权，要知道古人把蟾蜍列为五毒之一是有原因的。
关于这东西的记忆，印象最深的就是我家狗舔了它一口，吐了三天白沫。

有经验的人知道，能把蟾蜍处理得当的高手都已刀法大成，放到武侠小说里最少是个掌门级别的人物。

也只有在解剖学领域深耕的能工巧匠才能为它宽衣解带，不然顾客可能还没来得及结账，先让救护车截胡了。

也许是将“富贵险中求”的民间智慧运用在了烹饪过程中，想成功都得下硬功夫，癞蛤蟆在这些狠人眼里基本等于裸奔。
“特别的东西要有特别的处理方法，蠄蟝除了肉之外，皮肤和头部的耳后腺都有毒，所以手法要细致。”
“剪开放血，剥皮去头，摘除内脏，再用流水不断浸泡冲洗两个小时，才能得到一份合格的蠄蟝肉。”

“必须要流水冲洗，避免肉被毒液污染”
一旦到了这一步，就有更多空间可供发挥，处理好的蟾蜍看起来与牛蛙别无二致，已经能拥抱更多机遇，红枣、姜丝、佛手瓜，以及各种中药材都可加入战局。
此时眼前的盆里就不再是普通的白粥了，而是被强化过的灵魂燃料，可以直接晋升为天庭食堂招牌菜。

你可以在很多社交媒体上发现爱好者们对其毫不吝啬的赞美，似乎世间没有什么比它更值得玩味。
他们说那就是长着腿的两栖版河豚，滑嫩紧实，鲜甜温润，除了处理不好容易吃席之外没什么缺点。

老饕们对食材的开发从来不存在边界，一个东西只要皈依了灶台，身不由己就成了常态。
只需把视线转向菜单，粤菜技法的多样性就将自然呈现，其中包括且不限于火锅、椒盐、清蒸、油炸、美极等等做法。

“机器人”是当地人给它的另一个花名
“以前学车时候听教练说癞蛤蟆煲粥很好吃，甚至用它打汤不用放任何调料都是鲜甜的，还说能清热解毒降火气。”
“想要口感丰富就点蟾蜍猪肚鸡煲，追求鲜嫩的话选啫啫蟾蜍煲。”

尽管它的真实身份常常使人头皮发麻，但味蕾总会给出自己的判断。
川玩油，粤玩汤，能让一位老广用来煲汤，本身就是某种对食材的诚心赞赏。

事实上蟾蜍在医学领域早有建树，蟾衣蟾皮可以入药，而从它耳后腺挤出的毒液加工后被称为蟾酥，更是药材里贵族中的贵族。

但从一些新闻中可以发现，那种杀伤力还是相当强的。

可以说它早就靠实力跻身于五毒的行列，也一直在医学和养殖领域混得风生水起，最后连餐饮界也没放过。

虽然没人知道是哪位死士第一个发现了它毒性之外的呈味氨基酸，但作为很多人心里难以替代的味觉体验，它已经有了不短的历史。

比如在九十年代出版的《西关风味趣闻》中，就能发现它的身影。

“小时候我爸给我做过，好吃，后来上初中流行看火影忍者，那段时间我总是向往妙木山，感觉里面挺美味的。”
“长大才知道这玩意有毒，已经不敢让我爸在家里做。”

“其实过去上海也有叫做熏拉丝的食物，拉丝就是蟾蜍”

一位广州朋友对我说，这个世界上应该不存在本地厨师降服不了的东西，而食客们也绝非等闲之辈。
在他看来，粤菜的底色永远是包罗万象，就像这里的人一样，胆大心细，精益求精。

“更不用说一只蟾蜍。”

“唯一有点难度的可能只有辣椒了”
